\begin{agradecimentos}
	Agradeço a toda a equipe do SINMEC por fazer deste laboratório um ótimo ambiente de trabalho. Ao professor Maliska por me conceder essa oportunidade. Ao Gustavo e ao Giovani por terem me auxiliado tanto, especialmente no início. À Tatiane por resolver todos os problemas burocráticos, que são sempre os mais difíceis. Ao Felipe, ao Hermínio, à Josi, ao Conrado, ao Vitão, ao Rafa e a todos os demais integrantes do SINMEC pelas conversas e risadas. À Taisa por me ajudar em várias etapas deste trabalho e, pacientemente, responder às minhas perguntas incessantes.

	Ao professor Fábio por ter aceito a árdua tarefa de me orientar, pela revisão incansável do texto e pelas discussões, sempre produtivas, que impulsionaram o desenvolvimento deste trabalho.

	Aos professores Raphael, Gilles, Melissa e Milton e ao coordenador do Programa Avançado de Matemática (PAM), Mário César Zambaldi, pelo curso de excelência. As habilidades desenvolvidas nesse curso foram fundamentais para a minha formação.

	Também não posso deixar de me sentir grato a toda a comunidade on-line de desenvolvedores, programadores e estudantes sempre dispostos a esclarecer qualquer tipo de dúvida. Em especial, à Stack Exchange, sem a qual eu provavelmente não teria aprendido o suficiente sobre programação e \LaTeX{} para concluir este trabalho.

	A todos os amigos que caminharam comigo pela trajetória da graduação. Dentre eles, gostaria de destacar o Alex, o Henrique, o Sérgio, o Dalla Vecchia e o Guesser por terem compartilhado os momentos de alegria e de sofrimento e por passarem tantas noites acordados comigo fazendo trabalhos. Em especial, ao Guesser por todas as discussões sobre os mais diversos assuntos, pelos lanches sempre pontuais e por, além de ser um grande amigo, participar em todas as etapas deste TCC.

	E, acima de tudo, sou imensamente grato à minha família pelo amor e pelo carinho. Às minhas irmãs, Natália e Beatriz, por me ajudarem a exercitar a sabedoria e a paciência e por me ensinarem tanto, cada uma ao seu modo. Ao meu pai, Ricardo, por todas as discussões filosóficas, pelo ótimo gosto musical e por ser meu melhor amigo. À minha mãe, Morgana, pelo apoio incondicional, por me dar forças mesmo nos momentos mais difíceis e pelo seu amor infinito. À Puca e à Poly pela alegria sempre que chego em casa. Aos meus avós, tios e primos por todos os momentos juntos. À Pity e ao meu tio Thiago por haverem me ensinado que os laços familiares se sobrepõem aos laços de sangue e por terem tocado meu coração e ali deixado sua marca em sua passagem pela vida.
\end{agradecimentos}